\chapter{Analýza environmentálnych vzoriek vo~svete}
Ako už bolo spomenuté v~predchádzajúcich kapitolách, NAA sa~používa aj~na analýzu environmentálnych vzoriek za~účelom štúdia znečistenia životného prostredia. Najvyužívanejším zdrojom neutrónov pre potreby NAA je~jadrový reaktor. Nasledujúci text bude zo~spomenutých dôvodov venovaný NAA húb vo~svete, a~reaktorom, na~ktorých boli experimenty vykonané.

Huby sú tzv. bioindikátormi, organizmami, ktoré umožňujú odhaliť kvalitu a~stav životného prostredia~\cite{bioindikator}. Rôzne druhy húb v~sebe akumulujú rôzne prvky. Množstvo jednotlivých prvkov v~hube sa môže líšiť v~závislosti na lokalite, v~ktorej bola daná huba zozbieraná. V~tab.~\ref{akumulacia} je prehľad niektorých prvkov a~druhov húb, v~ktorých sa prvky akumulujú~\cite{milanvyuzitie}:
\begin{table}[h]
  \caption[Vybrané prvky a huby, ktoré ich akumulujú]{Vybrané prvky a huby, ktoré ich akumulujú~\cite{milanvyuzitie}}
  \label{akumulacia}
  \begin{center} 
  \begin{tabular}{|c|l|}
  \hline
   Prvok & Huba \\
  \hline
  \hline
  Antimón & Masliak smrekovcový \\
  %\hline
  Arzén & Lakovka ametystová \\
  %\hline
  Cézium & Masliak obyčajný \\
  %\hline
  Kadmium & Pečiarka \\
  %\hline
  Mangán & Hríb smrekový, bedľa vysoká \\
  %\hline
  Meď & Pečiarka veľkovýtrusá, bedľa vysoká, bedľa červenajúca \\
  %\hline
  Rubídium & Hríb hnedý \\
  %\hline
  Olovo & Drevokazné druhy húb \\
  %\hline
  Ortuť & Hríb smrekový, čirovnica májová \\
  %\hline
  Vanád & Hnojník obecný, muchotrávky \\
  %\hline
  Zinok & Prášnica, plešivka dlabaná \\
  \hline
  \end{tabular}
  \end{center}
  \end{table}
\section{Štúdium húb z~Českej republiky na~reaktore LVR-15}
Reaktor LVR-15 má široké využitie v~experimentoch NAA a~okrem mnohých ďalších experimentov na ňom bola vykonaná aj INAA húb pozbieraných z~rôznych oblastí ČR, ako čistých lesov bez výskytu polymetalických rúd, tak aj~znečistených oblastí s~určitou environmentálnou záťažou. Experiment bol vykonaný za účelom zistenia znečistenia životného prostredia, ktoré má vyplyv aj na výživu, keďže v~Českej republike sa ročne skonzumuje priemerne 6 až 7~kg húb vo vlhkom stave na domácnosť~\cite{randakucera}. 

%Popri INAA bola vykonaná aj inštrumentálna fotónová aktivačná analýza (IPAA), ožarovaním brzdným žiarením na mikrotróne z~Ústavu nerastných surovín v~Kutnej Hore s~výkonom 20~MeV. Mikrotrón operuje s~prúdom elektrónového lúča veľkosti $10~\mu A$. 
Reaktor LVR-15 je~výskumný ľahkovodný reaktor tankového typu s~núteným chladením s~výkonom 10~MWt. Používa sa~v ňom palivo IRT-4M. Chladivom a~moderátorom je~demineralizovaná voda. Reaktor LVR-15 vznikol rekonštrukciou reaktora VVR-S, ktorá prebiehala v~rokoch 1988--1989. Reaktor VVR-S bol prvým výskumným reaktorom v~ČSSR s~výkonom 2~MWt.
Reaktor LVR-15 sa~využíva pre materiálový výskum, výrobu a~vývoj nových rádiofarmák, výrobu polovodičov neutrónovým legovaním kremíku, výrobu rádioizotopov, korózne skúšky materiálov primárneho okruhu, NAA, a~pod~\cite{lvr15}. Fotografia haly reaktoru LVR-15 je na obr.~\ref{lvr}.
{
%\centering
\begin{figure}[h]
\begin{center}
  \includegraphics[width=1.0\textwidth]{../obrazky_bakalarka/lvr15.jpg} 
  \end{center}
  \caption[Hala reaktora LVR-15]{Hala reaktora LVR-15~\cite{lvr15}}
  \label{lvr} 
\end{figure}
}

V experimente prebiehala okrem INAA zároveň aj inštrumentálna fotónová aktivačná analýza (IPAA) a~epitermálna neutrónová aktivačná analýza (ENAA). Vzorky boli predsušené v~piecke na 105~°C po dobu dvoch hodín. Pre INAA boli z~predsušených húb vytvorené pelety v~hydraulickom lise a~pri IPAA vytvoreniu peliet predchádzalo spopolnenie húb pri teplote 500~°C. Následne boli vzorky ožiarené v~neutrónovom poli reaktora LVR-15 o~intenzite $8 \cdot 10^{13}~\mathrm{cm}^{-2}\mathrm{s}^{-1}$ pre tepelné neutróny a~$3 \cdot 10^{13}~\mathrm{cm}^{-2}\mathrm{s}^{-1}$ pre rýchle neutróny, po dobu 20~s a~1~min pre krátkodobú INAA a~2~až 5~hodín pre dlhodobú INAA.  Pomocou všetkých troch analýz bolo spolu stanovených 40 vedľajších a~stopových prvkov v~115 vzorkách húb. Jednalo sa o~rôzne druhy húb, napr. pečiarky, muchotrávky, kuriatka, bedličky, plávky a~iné. V~hubách bolo nájdených 24 bežne sa~vyskytujúcich prvkov (Na, Mg, Al, Cl, K, Sc, V, Cr, Mn, Fe, Co, Cu, Zn, As, Se, Br, Rb, Ag, Cd, Sb, I, Cs, Au, Hg) a~15 zriedkavejšie sa~vyskytujúcich prvkov (S, Ca, Ti, Ni, Mo, In, Hf, Ta, W, Th, U, vzácne zeminy). Rozsah hmotností jednotlivých prvkov v~sušine huby sú zaznamenané v~tab.~\ref{randakucera}. Jednotky v~tab.~\ref{randakucera} sú uvádzané ako $\mathrm{\mu g}$ prvku na g~sušiny~\cite{randakucera}.
\begin{table}[h]
  \caption[Koncentrácie vybraných prvkov v hubách z Českej republiky]{Koncentrácie vybraných prvkov v hubách z Českej republiky~\cite{randakucera}}
  \label{randakucera}
  \begin{center} 
  \begin{tabular}{|c|c|}
  \hline
  Prvok & Množstvo prvku v hube ($\mathrm{\mu g/g}$)\\
  \hline
  Na & 11,5 $\pm$ 0,6 až 723 $\pm$ 25  \\
  \hline
  Cl & 74,2 $\pm$ 4,0 až 26774 $\pm$ 846  \\
  \hline
  V & <0,14 až 259 $\pm$ 8  \\
  \hline
  Al & 35,4 $\pm$ 1,7 až 360 $\pm$ 15  \\
  \hline
  Mg & 629 $\pm$ 60 až 2137 $\pm$ 133  \\
  \hline
  Ca & 50,0 $\pm$ 17,1 až 722 $\pm$ 98  \\
  \hline
  Ti & <15 až 156 $\pm$ 11  \\
  \hline
  Cr & 0,12 $\pm$ 0,04 až 1,200 $\pm$ 0,088  \\
  \hline
  Mn & 10,9 $\pm$ 0,6 až 59,3 $\pm$ 1,9  \\
  \hline
  Fe & 34,0 $\pm$ 3,0 až 630 $\pm$ 20  \\
  \hline
  As & 0,12 $\pm$ 0,03 až 42,5 $\pm$ 1,3  \\
  \hline
  Ag & <0,14 až 995 $\pm$ 30  \\
  \hline
  \end{tabular}
  \end{center}
  \end{table}

Vplyv zloženia pôdy, v~ktorej huby vyrastajú, na obsahy viacerých prvkov v~hubách je dobre vidno na príklade pečiarky. Vzorka pečiarky z~čistého substrátu používaného na pestovanie húb pre kuchynské účely obsahovala 32~$\mathrm{\mu g/g}$ medi, 34~ $\mathrm{\mu g/g}$ zinku, 0,3~$\mathrm{\mu g/g}$ arzénu, 0,38~$\mathrm{\mu g/g}$ selénu, 0,56~$\mathrm{\mu g/g}$ striebra, 2,0~$\mathrm{\mu g/g}$ kadmia, 0,075~$\mathrm{\mu g/g}$ antimónu a~5,5~$\mathrm{\mu g/g}$ ortuti. Vzorka zozbieraná v~oblasti Kutnej Hory, kde v~minulosti dochádzalo k~ťažbe striebra obsahovala 420~$\mathrm{\mu g/g}$ medi, 126~$\mathrm{\mu g/g}$ zinku, 25,7~$\mathrm{\mu g/g}$ arzénu, 4,2~$\mathrm{\mu g/g}$ selénu, 995~$\mathrm{\mu g/g}$ striebra, 30~$\mathrm{\mu g/g}$ kadmia, 0,12~$\mathrm{\mu g/g}$ antimónu a~28,2~$\mathrm{\mu g/g}$ ortuti~\cite{randakucera}.

\section{Štúdium húb z~oblasti Nemecka na reaktore TRIGA}
Smrčky sú huby, ktoré patria medzi veľmi významné huby z~pohľadu gastronómie. Každoročne sa spotrebuje približne 150 ton čiernych sušených smrčkov. Obsahujú vysoké hladiny proteínov a~uhľohydrátov a~len malé množstvá tukov, čo vyzdvihuje ich vysokú nutričnú hodnotu~\cite{morchella}. Preto bol na reaktore TRIGA v~Nemecku vykonaný experiment za účelom štúdia znečistenia životného prostredia a~vplyvu koncentrácií rôznych prvkov obsiahnutých v~hubách na organizmus. V~experimente bola okrem prvkovej analýzy ďalej stanovovaná aj zvyšková rádioaktivita z~havárie v~Černobyle. Ilustračná fotografia smrčku je na obr.~\ref{smrcok}.
{
%\centering
\begin{figure}[h]
\begin{center}
  \includegraphics[scale=0.6]{../obrazky_bakalarka/smrcok.jpg} 
  \end{center}
  \caption[Ilustračná fotka smrčku]{Ilustračná fotka smrčku~\cite{smrcokobr}} 
  \label{smrcok} 
\end{figure}
} 

TRIGA reaktor v~Mainz je~pulzným reaktorom, v~ktorom je~použitá kombinácia paliva a~hydridu zirkónia, čo poskytuje záporný teplotný koeficient, vďaka ktorému je~zaistená vysoká bezpečnosť prevádzky. Z~toho dôvodu sú TRIGA reaktory najpoužívanejšími výskumnými reaktormi vo~svete. TRIGA reaktor v~Mainz dosahuje maximálny tepelný výkon 100~kW pri kontinuálnej prevádzke a~špičkový výkon 250~MW po~dobu 30~ms~\cite{triga}. Fotka haly reaktoru TRIGA sa nachádza na obr.~\ref{triga}.
{
%\centering
\begin{figure}[H]
\begin{center}
  \includegraphics[width=1.0\textwidth]{../obrazky_bakalarka/triga.jpg} 
  \end{center}
  \caption[Hala TRIGA reaktora v~Mainz]{Hala TRIGA reaktora v~Mainz~\cite{trigaobr}} 
  \label{triga} 
\end{figure}
}

Na reaktore TRIGA v~Mainz boli ožiarené vzorky húb smrčkov zozbieraných z~troch rôznych oblastí v~Nemecku, a~to Bavorsko, Dolné Sasko a~Brandenbursko. Vzorky nazbieraných húb boli sušené pri teplote <80~°C počas dvoch až troch hodín a~vložené do polyetylénových vrecúšok. Takto pripravené vzorky boli ožarované v~neutrónovom poli reaktora TRIGA s~intenzitou $1,7 \cdot 10^{12}~\mathrm{cm}^{-2}\mathrm{s}^{-1}$ po~dobu jednej minúty na~stanovenie prítomnosti prvkov s~krátkym polčasom rozpadu a~$0,7 \cdot 10^{12}~\mathrm{cm}^{-2}\mathrm{s}^{-1}$ po~dobu 6 hodín na~stanovenie prítomnosti prvkov s~dlhším polčasom rozpadu. Po~ožiarení bola vykonaná INAA. Spolu s~INAA bola vykonaná aj~PGNAA. Stanovených bolo spolu 20 stopových prvkov (H, B, C, N, Na, Mg, Al, Si, P, S, Cl, K, Ca, V, Mn, Cu, Zn, As, Cd, Br). Výsledky ukázali tiež, že zvyšková aktivita z~Černobylu je~v danom type húb minimálna. Koncentrácia prvkov je~vrámci jednotlivých vzoriek premenlivá, ale vo~všetkých prípadoch hlboko pod limitmi stanovenými pre konzumáciu húb~\cite{morchella}.

Aktivita cézia vo vzorkách sa podľa očakávaní riadila vzorom kontaminácie v~Nemecku po havárii v~Černobyle. Najvyššie hodnoty boli stanovené v~Bavorsku a~najnižšie v~Dolnom Sasku. Aktivita cézia sa v~oblasti Bavorska pohybovla v~rozmedzí $27,6~\mathrm{Bq/kg} \pm 6,7~\%$ až $34,1~\mathrm{Bq/kg} \pm 5,2~\% $ a~v oblasti Dolného Saska $3,8~\mathrm{Bq/kg} \pm 21~\%$ až $9,2~\mathrm{Bq/kg} \pm 14~\% $. Všetky hodnoty sú hlboko pod limitom pre konzumáciu, ktorý v~Nemecku predstavuje $600~\mathrm{Bq/kg}$~\cite{morchella}.

Výsledky prvkovej analýzy vzoriek smrčkov sú uvedené v~tab.~\ref{morchella}, v~ktorej hodnoty predstavujú priemerné hodnoty koncentrácií jednotlivých prvkov vo vzorkách. Koncentrácie jednotlivých prvkov sú uvedené v~jednotkách ppm (\textit{parts per milion}), ktoré značia počet jednotiek v~milióne alebo v~percentách.
\begin{table}[h]
  \caption[Koncentrácie vybraných prvkov v hubách z Nemecka]{Koncentrácie vybraných prvkov v hubách z Nemecka~\cite{morchella}}
  \label{morchella}
  \begin{center} 
  \begin{tabular}{|c|c|}
  \hline
  Prvok & Množstvo prvku v hube\\
  \hline
  Na & 265 $\pm$ 330 ppm \\
  \hline
  Cl & 146 $\pm$ 103 ppm \\
  \hline
  V & 0,39 $\pm$ 0,2 ppm \\
  \hline
  Al & 12,2 $\pm$ 10,7 ppm \\
  \hline
  B & 3,02 $\pm$ 1,7 ppm\\
  \hline
  Mn & 28,8 $\pm$ 21 ppm\\
  \hline
  Cu & 32,1 $\pm$ 12,3 ppm\\
  \hline
  Zn & 138 $\pm$ 27,2 ppm\\
  \hline
  As & 0,32 $\pm$ 0,45 ppm\\
  \hline
  Br & 1,16 $\pm$ 0,97 ppm\\
  \hline
  Cd & 0,98 $\pm$ 0,44 ppm\\
  \hline
  Mg & 0,11 $\pm$ 0,03 \% \\
  \hline
  Ca & 0,2 $\pm$ 0,15 \% \\
  \hline
  K & 3,51 $\pm$ 0,5 \% \\
  \hline
  \end{tabular}
  \end{center}
  \end{table}
\section{Štúdium húb z ázijských krajín na reaktore HANARO}
Za účelom rozšírenia využitia húb ako doplnok stravy bolo stanovené chemické zloženie ohňovca, ktorý rastie na stromoch. Huba svojím zložením odzrkadľuje čistotu životného prostredia a~obsah rôznych prvkov v~substráte, v~ktorom rastie, takže sa zároveň jedná aj o~štúdium z~environmentálneho hľadiska. Prvkové zloženie ohňovca bolo skúmané na reaktore HANARO v~Kórey. Ilustračná fotka ohňovca je na obr.~\ref{ohnovec}.
{
%\centering
\begin{figure}[h]
\begin{center}
  \includegraphics[scale=0.5]{../obrazky_bakalarka/ohnovec.jpg} 
  \end{center}
  \caption[Ilustračná fotka ohňovca]{Ilustračná fotka ohňovca~\cite{ohnovecobr}}
  \label{ohnovec} 
\end{figure}
} 

Reaktor HANARO je~viacúčelový výskumný reaktor bazénového typu s~výkonom 30~MW, ktorý dosiahol svoju počiatočnú kritickosť v~roku 1995. Reaktor HANARO sa~používa na~testovanie reaktorových materiálov a~jadrového paliva, produkciu rádioizotopov, dopovanie kremíkových polovodičov, NAA, neutrónovú rádiografiu, a~pod. Nachádza sa v~meste Daejeon v~Kórey~\cite{hanaro}. Fotka haly reaktoru HANARO je zobrazená na obr.~\ref{hanaro}.
{
%\centering
\begin{figure}[h]
\begin{center}
  \includegraphics[scale=1]{../obrazky_bakalarka/hanaro1.png} 
  \end{center}
  \caption[Hala reaktora HANARO]{Hala reaktora HANARO~\cite{hanaroobr}} 
  \label{hanaro} 
\end{figure}
} 
%Za účelom rozšírenia využitia ohňovca, huby, ktorá rastie na~stromoch, ako doplnok stravy bolo stanovené chemické zloženie týchto húb. 

V experimente sa skúmali~huby z~troch ázijských štátov, a~to z~Kórey, Kambodže a~Vietnamu. Bolo použitých celkovo 27 vzoriek húb rozdelených do~troch kategórií podľa geografického pôvodu. Pred samotným ožarovaním boli vzorky dosušené v~piecke na 100~°C po dobu jedného dňa a~následne boli rozomleté na prach a~vložené do ožarovacích ampulí. Takto pripravené vzorky boli ožiarené v~poli tepelných neutrónov reaktora HANARO s~intenzitou $2,95 \cdot 10^{13}~\mathrm{cm}^{-2}\mathrm{s}^{-1}$ po dobu 10~s pre krátkodobú INAA a~3 hodiny pre dlhodobú INAA. Za~použitia INAA bola stanovená prítomnosť 28 prvkov (Al, As, Ba, Br, Ca,
Ce, Cl, Co, Cr, Cs, Cu, Fe, Hf, I, K, La, Mg, Mn, Na, Rb, Sc, Se, Sm, Sr, Th, Ti, V, Zn) vo~vzorkách. 
Vzorky boli ožarované na~výskumnom reaktore HANARO v~Kórejskom inštitúte pre výskum atómovej energie. Koncentrácie rôznych prvkov vo vzorkách húb sú uvedené v~tab.~\ref{limlee} s~rozdelením podľa krajiny zberu~\cite{limlee}. Jednotky použité v~tab.~\ref{limlee} sú v~mg prvku na kg sušiny.

\begin{table}[h]
  \caption[Koncentrácie vybraných prvkov v hubách z Ázie]{Koncentrácie vybraných prvkov v hubách z Ázie~\cite{limlee}}
  \label{limlee}
  \begin{center} 
  \begin{tabular}{|c|c|c|c|}
  \hline
   \multicolumn{4}{|c|}{Množstvo prvku v hube (mg/kg)} \\
   \hline
  Prvok & Kórea & Vietnam & Kambodža\\
  \hline
    Na & 121,8 $\pm$ 4,1 & 55,4 $\pm$ 40,3 & 9,7 $\pm$ 4,0 \\
    \hline
    Cl & 59,6 $\pm$ 8,7 & 29,9 $\pm$ 11,7 & 42,2 $\pm$ 24,4 \\
    \hline
    V & 0,12 $\pm$ 0,02 & 0,05 $\pm$ 0,04 & 0,10 $\pm$ 0,03 \\
    \hline
    Al & 51,7 $\pm$ 8,2 & 37,6 $\pm$ 26,5 & 44,0 $\pm$ 28,7 \\
    \hline
    As & 0,02 $\pm$ 0,004 & 0,11 $\pm$ 0,03 & 0,01 $\pm$ 0,004 \\
    \hline
    Br & 1,94 $\pm$ 0,15 & 0,55 $\pm$ 0,18 & 0,26 $\pm$ 0,07 \\
    \hline
    Ca & 1067 $\pm$ 52 & 1182 $\pm$ 263 & 9570 $\pm$ 2765 \\
    \hline
    Cr & 0,13 $\pm$ 0,02 & 0,22 $\pm$ 0,255 & 0,09 $\pm$ 0,06 \\
    \hline
    Mg & 354 $\pm$ 42 & 1793 $\pm$ 409 & 2537 $\pm$ 915 \\
    \hline
    Ti & 6,8 $\pm$ 3,4 & 7,0 $\pm$ 3,3 & 16,1 $\pm$ 4,5 \\
    \hline
    Zn & 4,4 $\pm$ 0,3 & 147,5 $\pm$ 224,5 & 0,7 $\pm$ 0,1 \\
    \hline
  \end{tabular}
  \end{center}
  \end{table}
Vo~výsledkoch bolo vidno geografické rozdiely v~koncentráciach väčšiny prvkov s~výnimkou prvkov vzácnych zemín (Ce, Hf, La, Sm, Th). 
Najvyššie boli koncentrácie prvkov Ca, K, Mg. Súčet koncentrácií prvkov bol 2 až 6-krát vyšší u~húb z~Kambodže než u~húb z~ostatných dvoch štátov.

\section{Štúdium brazílskych húb na reaktore IEA-R1}
Prvkové zloženie húb a~jednotlivé koncentrácie prvkov sú veľmi závislé od lokality a~substrátu, v~ktorých dané huby rastú. Za účelom stanovenia koncentrácie jednotlivých prvkov vo vzorkách húb bola vykonaná kvantitatívna NAA húb z~Brazílie. Pri štúdiu húb z~Brazílie bolo použitých 9 druhov húb. Vzorky boli zbierané z~oblasti Sao Paula a~ožarované na~reaktore IEA-R1 nachadzajúcom sa v~Sao Paule. 

Reaktor IEA-R1 je~výskumný reaktor bazénového typu moderovaný a~chladený ľahkou vodou s~grafitovým a~berýliovým reflektorom od~firmy Babcock Wilcox. Reaktor dosiahol svoju prvú kritickosť v~roku 1957 a~aktuálne je~prevádzkovaný na~výkone 3,5~MW. Je~jediným výskumným reaktorom v~Brazílii, ktorý je~vhodný na~využitie vo~vedeckom výskume v~rôznych odvetviach. Reaktor IEA-R1 je~využívaný na~výrobu rádioizotopov, nedeštruktívne testovanie pomocou neutrónovej rádiografie, NAA, dopovanie kremíkových polovodičov, a~pod.~\cite{iear1}. Fotka pohľadu na bazén reaktora IEA-R1 je na obr.~\ref{iae}.
{
%\centering
\begin{figure}[h]
\begin{center}
  \includegraphics[scale=1]{../obrazky_bakalarka/iaer1.jpg} 
  \end{center}
  \caption[Pohľad na~bazén reaktora IEA-R1]{Pohľad na~bazén reaktora IEA-R1~\cite{iear1}}
  \label{iae} 
\end{figure}
} 

Vzorky boli ožarované v~neutrónovom poli reaktora IEA-R1 s~intenzitou $4,5 \cdot 10^{12}~\mathrm{cm}^{-2}\mathrm{s}^{-1}$ po dobu 8 hodín. Prítomnosť prvkov Br, K, Fe, Na, Zn bola stanovená v~ôsmich druhoch húb. Medzi jednotlivými druhmi možno pozorovať veľkú variabilitu obsahov prvkov, avšak pre rovnaké druhy je koncentrácia jednotlivých prvkov veľmi podobná. V~jedlých hubách boli vysoké hladiny draslíka a~zinku, a~naopak nízke hladiny sodíka, čo potvrdzuje ich vhodnosť pre konzumáciu z~hľadiska zdravej výživy. V~experimente bola ďalej vykonaná kvantitatívna analýza pre päť prvkov, a~to Br, K, Na, Fe a~Zn. V~tab.~\ref{patricia} sú uvedené koncentrácie jednotlivých prvkov vo vzorkách v~jednotkách mg prvku/kg sušiny~\cite{patricia}.

\begin{table}[h]
  \caption[Koncentrácie prvkov v hubách z Brazílie]{Koncentrácie prvkov v hubách z Brazílie~\cite{patricia}}
  \label{patricia}
  \begin{center} 
  \begin{tabular}{|c|c|}
  \hline
  Prvok & Množstvo prvku v hube ($\mathrm{\mu g/g}$)\\
  \hline
  Na & 17 $\pm$ 1 až 5556 $\pm$ 520  \\
  \hline
  Br & 0,13 $\pm$ 0,01 až 2,7 $\pm$ 0,16  \\
  \hline
  K & 4631 $\pm$ 1032 až 33857 $\pm$ 1499  \\
  \hline
  Fe & 18 $\pm$ 2 až 220 $\pm$ 7  \\
  \hline
  Zn & 21 $\pm$ 2 až 119 $\pm$ 3  \\
  \hline
  \end{tabular}
  \end{center}
  \end{table}


